{"title": "Hỏi đáp: Có nên vệ sinh bao quy đầu cho bé sơ sinh", "question": "bác sĩ cho em hỏi khi tắm cho bé sơ sinh có nên vệ sinh bao quy đầu cho bé.em thấy có rất nhiều í kiến trái chiều cho việc này nên em rất phân vân.người thì bảo cứ để tự nhiên sau này lớn bqd tự tụt ra, người thì bảo vệ sinh cho bé trai mỗi khi tắm để những bợn sinh dục kg đóng cục trong bqd gây đái khó viêm nhiễm….người thì lại nói mới sinh ra thì cắt luôn cho khỏe người lại nói kg?em rất phân vân vì kg biết nên làm thế nào cả.mong bs tư vấn dùm em tắm rửa cho bé trai thế nào ạ.e chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đến khám chuyên khoa Ngoại nhi để bác sĩ xác định con bạn có bị hẹp bao quy đầu không, mức độ hẹp như thế nào để có hướng dẫn chăm sóc cụ thể phù hợp cho con bạn,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mong được giúp đỡ!", "question": "Thưa bác sĩ!Con em được 7 thang ruoi, đã cho ăn cháo nấu đặc (không xay), nhưng khi hầm cháo em cũng chưa bỏ xương gì vào cả, bởi vì có người bảo em đừng nấu cháo với xương ống, có người thì nói nấu với xương ống mới có nhiều chất…nên em chưa biết nên làm thế nào. Vậy bác sĩ cho em hỏi, khi nấu cháo thì có nên hầm với xương không hay cứ nấu cháo trắng sau đó bỏ thịt, cá…vào là được? Và nếu nên hầm với xương thì nên hầm với những loại xương nào thì tốt?Mong nhận được ý kiến hồi đáp của bác sĩ sớm nhất có thể, em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên thay đổi cách nấu thường xuyên, xen kẽ giữa nấu cháo trắng và nấu cháo có hầm xương, xen kẽ giữa xương ống và xương vá, xương sườn sống để bé không bị ngán. Nếu bé đã dư cân rồi thì hạn chế hầm xương ống vì nhiều mỡ, làm tăng cân nhiều. Nếu bé còn gầy thì ngược lại. ,Thân mến ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Khi bu sua me lam sao de biet be bu du luong sua.", "question": "Chao BS!Con trai toi sanh ngay 23/10/12 nang 3.6kg den nay duoc gan 2thang, be bu me hoan toan (vat sua ra de bu binh va bu truc tiep me). Thang dau be tang duoc 1,1kg; hien nay moi ngay be bu khoang 3binh 120-140ml, ban dem be dang ngu nhung toi van cho be bu truc tiep me duoc khoang 2lan (10/lan), buoi trua be ngu ma tinh giac toi cung cho bu me khoang hon 10, ban ngay be ngu it va chap chon, ban dem ngu thang giac tu 20h-6h. Be di cau 2lan/ngay, doi luc be i phan co bot, moi lan di la be hay ran, nhu vay co sao ko BS?Luong sua be bu co du ko?moi buoi sang cho be tam nang va uong 1giot sterogyl. Be tho doi luc nghe khut khit, nhu vay be co sao ko a?Rat mong nhan duoc cau tra loi cua BS!Chan thanh cam on.", "answer": "Chào bạn,,Vì bé bú mẹ nên khó xác định bé bú có đủ sữa hay không. Nếu bé tháng thứ hai vẫn lên cân từ 1 Kg trở lên thì đủ sữa. Bạn nên nhỏ mũi cho bé bằng nước nuối sinh lý mỗi ngày 3 đến 6 lần để trị nghẹt mũi và không dùng phấn rôm (vì có bé hít phấn vào mũi rồi bị viêm mũi dị ứng). Ban ngày bé sẽ không ngủ sâu như ban đêm vì có thể do ồn ào, nóng nực và do bé đã phân biệt được ngày và đêm. Ban ngày bạn nên tranh thủ lúc bé thức để chơi với bé, dạy bé phát triển những giác quan của mình.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ cua bé 2 hai tháng", "question": "Chào Bác sĩ!con cháu được 7 tuần tuổi bé ngủ rất nhiều cả ngày lẩn đêm nhưng lúc naò bé cũng ngáp, thức dây là ngáp. Be bú rất ít, mỏi lần chỉ bú được một bên vú, khoảng hai tiếng bú một lần, tối thì ngủ từ 8h đến 4h sáng ko thèm bú luôn. Be nấc cục rất nhiều ngày khoản sáu bảy lần một ngày.nấc cục kèm theo hắc hơi. Be vặn mình l rất nhiều lúc nnào tay cũng quơ qua quơ lại trên mặt lúc thức lẩn ngủ, chân thì lúc nào cũng co vô duổi ra. Bé rất hay gồng người ưởn lưng khi ăm và cho bú. Miệng thi hơi chu ra lưởi cứ le le lừa qua lại. Bé đã biết cười, biết hóng chuyện, biết nhìn vật sáng chủn động.Bác sĩ cho cháu hỏi như vậy bé có bị sau ko a? Liệu có phải Bé có biểu hiện bệnh bại nảo . Bé rất ngoan va ít khóc. Tay cai của bé xếp vào trong, hay nắm chặt tay lại. Cháu sinh thường bé được 3kg8 thai đúng 40 tuần. Đây là con so nên cháu rất lo lắng ạ. Rất mong nhận được phản hồi của bác sĩ. Cháu chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Để kết luận được bé có bị bại não hay không bạn cần đưa bé đi khám bệnh, chuyên khoa nội thần kinh.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 ngày chưa đi tiêu", "question": "Cháu nhà em sau khi sử dụng sữa mẹ bảo quản trong tu lạnh, bị tieu chảy, em đã cho con đến bác sĩ khoa nhi và được cho uống 5 ngày thuốc gồm: NEOPEPTINE, FARZINCOL, ENREROGERMINA (theo toa bác sĩ, loại thứ 3 em viết theo toa mà chữ khó đọc nên không biết có nhầm tên thuốc không) những ngày uống thuốc thì bé đi tiêu bình thường, phân đặc, mỗi ngày 1 lần hoặc 2 lần nhưng sau khi hết 5 ngày thuốc thì đã 2 ngày nay bé không đi tiêu, nhưng vẫn ăn ngủ bình thường không có dấu hiệu khó chịu hay quấy khóc gì cả. Nhưng con đi tiêu như thế em rất lo. Bé vẫn bú mẹ hoàn toàn không bú ngoài. Bác sĩ cho em hỏi bé 2 ngày trở lên mới đi tiêu có bình thường không? Và em có phải đưa con đến bác sĩ nữa không? Mong sớm nhận hồi âm từ bác sĩ. Em cám ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Em bé bú mẹ có thể 4-5 ngày mới đi cầu một lần, nếu phân vẫn mềm, bé tự đi không khó khăn và không chướng bụng, không ọc sữa, không khó chịu thì không sao. Sữa mẹ vốn dễ tiêu hóa nên tạo ít xác phân, mà phải có nhiều xác phân, đủ làm căng trực tràng thì mới làm cho bé mắc đi cầu. Vì vậy, bé bú mẹ hoàn toàn có thể chậm đi cầu. Bạn có thể dùng que gòn tẩm ít mật ong, khều nhẹ hậu môn của bé để kích thích bé đi cầu nếu thấy bé mấy ngày không đi mà có vẻ khó chịu. Nếu bé không khó chịu thì bạn chỉ cần massage bụng cho bé (xem cách massage bụng trên trang web kmcvietnam.org),Thân mến.\n ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi về vấn đề bé hay le lưỡi và tiết nước bọt.", "question": "bé nhà em 2,5 tháng.bú mẹ hoàn toàn, bé lên cân đều, ăn ngủ tốt, bé rất hóng chuyện nhưng dạo gần đây bé dậy chơi rất hay le lưỡi (le ra rồi thụt vào ngay) và nước bọt thì cứ tiết ra môi dù không chảy ra ngoài chỉ ở môi thôi. em nghe mấy chị bạn nói gần mọc răng là hay tiết nước bọt như thế, nhưng cũng có người nói bé thè lưỡi và tiết nước bọt như thế là thiếu vitamin. em mới nuôi con lần đầu nên rất hay lo lắng nhất là khi thấy bé có biểu hiện lạ. bác sĩ cho em hỏi bé như thế có phải thiếu vitamin hay không? và nếu có thì bị thiếu vitamin nào?rất mong sớm nhận được sự tư vấn của bác sĩ, em cảm ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Tôi chưa từng được biết triệu chứng của thiếu vitamin nào mà chảy nước bọt và thè lưỡi thụt ra thụt vào như bạn nói. Nếu bé vẫn bú tốt, ngủ ngoan, lên cân đều và phát triển thần kinh và vận động theo đúng “lịch trình” thì bạn có thể yên tâm.,Thân mến\n ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: U mỡ ở trẻ", "question": "Chào bác sĩ,Con gái tôi được. 5 tháng tuổi. Cháu được 10,5 kg. Toii phát hiện thấy ở đuôi chân mày trái của cháu có khối u nhỏ, cỡ 0,5cm, nằm dưới da, không thấy có màu sắc gì khác lạ, khối u có thể di chuyển khi tôi đưa tay day. Cháu không khóc khi day vào đó. Hỏi ý kién bác sĩ bảo là u mỡ. Chau vẫn phát triển bình thường. Bú, ngủ tốt. Không khóc quáy. Không sốt. Xin bác sĩ cho ý kiến tư vấn.Với cháu hiện tại, cháu hay ra mồ hôi khi ngủ. Hay giật mình. Khi ngủ ở tư thế nằm nghiêng, cháu ngủ tốt. Tối 8 h cháu ngủ tới 6 giờ sáng. Trong khi ngủ cháu vẫn đòi bú mẹ và ra mồ hôi ở đầu rất nhiều cho dù là mùa đông. Ban ngày cháu có ngủ2 giấc ngủ ngắn 1 tiếng/ giấc và 1 giấc ngủ dài vào buổi trưa từ 11h30 – 3h chiều. Và ngủ phải có người bên cạnh để vổ khi cháu giật mình. Như vậy có cần pahir bổ sung canxi hay vitamin D cho cháu không? Xin bác sĩ tư vấn giúo. Chân thành cám ơn bác sĩ.Hà kim uyên", "answer": "Chào bạn,,Khối u bạn mô tả cần phải khám trực tiếp mới biết là cái gì. Nếu là u mỡ thì chỉ theo dõi, nếu càng ngày càng lớn thì phải tái   khám ngoại khoa. Em bé của bạn không rõ là bú mẹ hay là bú bình. Nếu bú sữa mẹ hoặc bú sữa bột mà ít hơn 1000 mL sữa mỗi ngày thì cần bổ sung thêm mỗi ngày 400 UI vitamin D. Nếu bé không bị rụng tóc hình vành khăn, không khóc đêm, trớ sữa thì có thể bé không bị còi xương do thiếu vitamin D. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem có cần bổ sung thêm canxi không vì bé bụ bẫm rất hay đổ mồ hôi chứ không phải chỉ thiếu canxi mới đổ mồ hôi trộm và lứa tuổi này vẫn có thể còn phản xạ giật mình khi ngủ. Bạn có thể cho bé nằm nghiêng để bé ngủ ngon hơn. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Làm sao biết bé 7 tháng rưỡi bị thiếu canxi?", "question": "Kính chào bác sĩ,Bé gái nhà em được 3.4kg lúc sinh ra. Hiện giờ bé được 7 tháng rưỡi, 8.3kg, dài 71cm. Mỗi ngày bé bú sữa mẹ vắt ra khoảng 350ml, sữa NAN 2 khoảng 350ml, ăn 2 cữ cháo xay hơi lợn cợn (9h sáng, 5h chiều, mỗi cữ cháo khoảng 180ml nấu từ 20ml gạo + rau củ + dầu ăn + thịt hoặc cá). Bé nhà em mọc được 6 cái răng, để ngồi thì cứ lắc qua lắc lại, chỉ thích chống 2 chân, 2 tay nhún tới nhún lui lấy đồ. Tối bé ngủ ngoan, nhưng không nằm yên, vẫn có cựa quậy lăn tới lui, lúc bú lúc không. Phơi nắng sáng mỗi ngày.Xin hỏi bác sĩ:1. Bé ngày nào cũng đi cầu 4 lần đều đặn đúng giờ, em thử thay thịt, cá, có lúc cho ăn cháo đậu xanh nhưng bé vẫn đi ngày 4 lần. Em không biết bé có bị vấn đề gì về tiêu hóa không?2. Mỗi bữa ăn 180ml (gần đầy chén) thì có nhiều quá không?3. Bé vẫn chưa ngồi vững được thì có phải bé có vấn đề về canxi?4. Em vẫn chưa cho bé ăn tôm vì sợ bé chưa tiêu hóa tốt. Em có nên cho bé ăn tôm cua bây giờ?5. Em đang cho bé ăn cháo lợn cợn sơ sơ. Khi nào thì em có thể cho bé ăn thịt, cá, rau băm nhuyễn mà không xay?Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng và chiều cao trung bình. Bé có thể tự ngồi vững từ 7 đến 9 tháng nên bé của bạn chưa tự ngồi vững vẫn chưa gọi là bất thường. Bạn cứ cho bé tập ngồi, tập trườn   nhiều hơn để lưng bé cứng hơn. Ở độ tuổi này, ăn cháo là ăn dặm chứ không phải ăn cho no nên bạn không cần ép bé, nếu bé không thích ăn nữa thì ngưng, nếu ăn không nhiều thì cho bé uống thêm sữa. Bạn nên tăng thêm 100 mL sữa nữa cho bé. Nếu bé vẫn lên cân đều từ 200 g mỗi tháng và phân vàng sệt, không đàm, không nước thì không sao. Bạn nên cho bé ăn thêm sữa chua mỗi ngày để hỗ trợ thêm tiêu hóa cho bé. Những thực phẩm có thể gây dị ứng như hải sản, thịt bò nên tập ăn sau 9 tháng tuổi. Bạn có thể bắt đầu tập dần dần cho bé ăn lợn cợn khi bé được 9 tháng tuổi nhưng phải tập từ từ, từng ít một để bé không bị ói. ,Thân mến.\n ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị sổ mũi kéo dài", "question": "Bé nhà e cũng đang bị sổ mũi đc 5 hôm rùi mà chưa khỏi, e chỉ dùng thuoocd nstri clotid 0.9% để nhỉ cho bé, rùi dùng dụng cụ hút mũi cho bé. Hienj bé vẫn bị mũi đặc, gây khó thở bằng mũi, nên hạn chế việc bú mẹ, bé vừa bú vừa thở bằng mồm rất khổ. Bé đang bị tọp đi từ hôm bị mũi, nên rats mong bs tư vấn gấp giúp e ạ. E cảm ơn bs", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bị viêm hô hấp trên, bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa thuốc cho bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be so mui keo dai", "question": "Chao bac si, xin bsi tu van giup dum em mot so van de sau:1) Con em hien nay duoc 2,5 thang , can nang 5,6 kg, be bu me hoan toan ( nhung sua me phai vat ra vi khong bu me truc tiep duoc ) neu bu vay thi con chat dinh duong nhieu khong2) hien nay con em dang bi so mui duoc 2 tuan hon roi ma van chua het , em co dan vao bvien nhi dong kham, bsi cho bo sung vitamin c, d va keu nho nuoc muoi sinh ly truoc khi bu ( sau khi nho em co dung dung cu hut mui thi thay co it nuoc mui ) be khong co bi ho, bsi kham noi ko co bi lay qua phoi, em cung co cho be ngui toi nhung van khong het, vay gio em phai lam sao 3) tu luc bi so mui, be bu it han ( truoc day be bu 1 ngay 740-810ml/ngay), hien gio chi con 500-600 ml/ngay, may ngay gan day be bu chi con 400ml/ ngay. Truoc do, be bu 1 lan 100ml ( 2-3 tieng be day bu 1 lan ) hien gio be ngu hon 3h van chua chiu day, khi day bu chi duoc 40-50ml va moi lan cho bu la ngu khong chiu bu. 4) khi duoc 1 thang be bu cu dem rat deu dan cu 2 h bu 1 lan . Khi sang thang thu 2, be ngu hon 3 h mot lan doi khi ngu gan 5h van chua chiu day, mac du em lay mai be van ko chiu day bu5) gan day be hay bi hien tuong ua thanh tieng ( giong nhu la ua sap mac oi) vay co sao koEm cam on bac si", "answer": "Chào bạn,,Em  é của bạn cần đi tái khám vì vừa có viêm hô hấp, vừa có chán ăn và có thể có trào ngược dạ dày thực quản. Sữa mẹ vắt ra nếu cho bú ngay thì không khác gì bú trực tiếp nhưng sẽ có thể bị tiêu chảy nếu trước khi vắt sữa mẹ không rửa tay bằng xà bông, dụng cụ vắt sữa không được rửa sạch và tiệt trùng đúng cách.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
